% !TEX TS-program = XeLaTeX
% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

\chapter*{\hfill 引　　言 \hfill}
\addcontentsline{toc}{chapter}{引　　言}
\label{chap00}

\section{绪论}

根据世界核能协会的数据，2015年全球新增10座反应堆。其中，中国占了8座，韩国与俄罗斯各有1座。截至2016年1月1日，全球在运核电反应堆共439座，在建反应堆66座，拟建设核电反应堆为158座。全球正在运行的核电机组中，法国有58台，是世界上新一代核电机组中容量最大、技术最先进的国家，是世界公认的核电工业的领先者。美国99台，是世界上最大的核电国家。我国是世界上在建核反应堆和拟建核反应堆最多的国家，分别达到24台和40台。根据《中国核电中长期发展规划（2011-2020年）》，今后我国对核电的投入比重仍会继续增加，到2020年中国核电装机将达到在运5800万千瓦，在建3000万千瓦，核电年发电量达到2600亿~2800亿千瓦时，核电占全部电力装机容量的比重提高到4\%。上述可知，国家对核电产业的发展十分重视，投入了大量的资金和技术，核电工业将会飞速发展。


\subsection{学位论文研究背景、目的和意义}

核反应堆冷却剂主循环泵（核主泵）是核电站安全和可靠运行的关键动力设备，是核岛内唯一旋转设备。主要作用是给反应堆供给冷却介质，冷却介质在反应堆内的循环流动，带走反应堆内部多余的热量，使核反应堆的温度保持在一个稳定的范围。核主泵长期稳定的运行能够保障冷却介质输送稳定，实现对核反应堆和冷却堆芯温度的控制。核主泵隔热装置能够保证密封、水导轴承两大关键部件在较低温度环境下运行。隔热装置的隔热能力取决于装置内部介质流动特性和装置的传热特性，因此隔热装置流动传热特性的研究是一个关键问题\cite{关醒凡2011现代泵理论与设计,秦武2007核反应堆冷却剂循环泵的现状及发展}。

核主泵隔热装置的重点在于关键部位温度的控制，主要包括流体域的最高温度、石墨的最高温度、水导轴承间隙介质的最高温度和介质流过水导轴承间隙的温升。核主泵隔热装置的结构形式对这些关键部位的温度影响关系是本文研究的目的。

对于核主泵隔热装置流动传热性能的预测，采用传统的理论分析法是不现实的，而试验的方法成本太高。近30来年，随着计算机技术和CFD计算方法的迅速发展，CFD在工程应用和科学研究等方面已经取得了很大的成就\cite{王福军2004计算流体动力学分析}。采用CFD数值仿真方法不仅能够得到比较准确的模拟结果，而且运算周期短，信息量大，成本低\cite{王承尧2000计算流体力学及其并行算法}。计算网格的生成是计算流体力学最为关键的一步，网格数量的多少和质量的好坏对数值模拟运算的时间、和计算结果的准确性有重大的影响。对于一些复杂的计算模型，采用一块网格对模型进行结构化网格划分是十分困难的，需要采用多块网格技术对模型进行分割，再分别进行网格划分\cite{周天孝1999CFD}。本文的网格生成就是采用分块网格技术，将核主泵隔热装置划分为多个模块分别进行网格划分，通过Interface将网格进行搭接，最后用CFD数值仿真方法对核主泵隔热装置进行流动传热分析。

核主泵隔热装置的隔热能力对核主泵的温度控制和稳定运行有很大的影响。对隔热装置的流动传热特性进行研究，认识其内部真实流动传热的本质，认清这些流动传热现象发生、发展的规律，对于缩短核主泵隔热装置的设计周期、降低设计风险、改善流动传热性能都具有重要意义。因而，对核主泵隔热装置流动传热特性的研究是一项既有理论价值又有应用价值的研究课题。

\subsection{共轭传热技术的发展}

在传统的流动传热的数值模拟中，首先应用CFD数值技术对流体域进行流动和传热计算，求解出其边界的温度等热力学条件，然后将计算的结果作为固体域的边界条件进行传热和应力应变的计算。这种将流体域的流动传热和固体域传热、应力应变分开计算的方法会导致流固交界面的边界条件出现很大的误差，使得整体的流动传热计算结果不准确，难以获得准确的计算结果\cite{王虎2008内燃机缸体,Malik2012Experimental}。

共轭传热方法的出现解决了上述问题。共轭传热是将流体的流动传热和固体的换热相互耦合，当流体和固体接触面存在温度差时，热量就会被转移，同时，热量的转移也会对流体的流动产生影响。在计算的过程中，流体的传热和固体的导热相互影响，温度的参数在迭代的过程中别隐式处理，最终获得整体的流动传热计算结果\cite{陶文铨2003数值传热学,Lindstr2010A}。

对于共轭传热的方法，国内外学者做了大量的研究。Martin开发了涡轮片冷却的逆向设计和优化的全自动计算机程序的方法，并采用 CFD 耦合传热方法对涡轮片冷却进行了数值仿真，通过内部冷却结构的优化和增强局部传热来最大程度地优化冷却效果\cite{Martin2012Analysis}。Das应用通过交错网格和SIMPLE算法的有限体积法和延迟修正QUICK方案的差分格式对包含导电块的倾斜方形腔内的共轭传热进行了研究\cite{Das2006Conjugate}。1985年，Morel提出耦合全仿真的思想，并采用二维几何模型对绝热发动机内燃气—燃烧室组件冷却介质所组成的复杂系统的传热过程进行了研究\cite{Morel1985Effect}。同年，Assonis等采用耦合全仿真的思想对陶瓷活塞顶面的瞬态温度场进行了仿真计算\cite{Assanis1985Computer}。湖南大学的张泠等人总结了Patankar提出的Γ求调和平均的措施，建立了用于预测室内环境的共轭传热数学模型\cite{张泠2002共轭传热室内环境数值预测模型}。高升华等人用共轭传热的数值模拟方法对异步电动机的流动传热进行分析，同时将实验得到的温度场和模拟计算的温度场进行比较，验证共轭传热的准确性\cite{高升华2008基于共轭传热的异步电动机定子温度场数值计算}。Liu采用共轭传热的模拟方法得到了喷嘴的温度场分布情况，并与实验的得到的温度场进行比较，验证这种方法的有效性\cite{Liu2005Coupling}。大连理工大学的石海等人采用共轭传热的方法揭示了烟气轮机中烟气和冷却蒸汽的复杂流动传热特征，并总结了冷却蒸汽在烟气轮机中的冷却作用\cite{石海2013烟气轮机动叶轮盘冷却共轭传热数值分析}。Jeon将Choi和Yoo提出的用于解决不可压缩Navier-Stokes的离散有限元算法进行了扩展，研究了包括强制对流和传导的圆筒周围的共轭传热问题\cite{Jeon2012Effect,H1994STREAMLINE}。Nordstrom等比较了流体用N-S方程与固体的传热方程耦合和让N-S方程控制流体和固体的传热两种共轭传热的方法，两种计算结果发现差异很小\cite{Nordstr2013Conjugate}。Tarokh应用了格子波尔兹曼的方法模拟了共轭传热\cite{A2013Simulation}。Li、Alhatim、Mazaheri和Duchaine都对涡轮叶片进行了共轭传热的分析\cite{Li2013A,Alhatim2016Simulation,Mazaheri2016Turbine,Duchaine2013Large}。可见，共轭传热在复杂模型的流动传热计算中得到了广泛地应用。

\subsection{研究内容}

本文以某核电公司提供的核主泵隔热装置为研究对象，对核主泵隔热装置进行流动传热的特性分析，分析其内部的流动传热规律，研究隔热装置的结构对内部其流动传热的影响；并对不同工况下的流场、温度场和压力场的分布进行比较，试图揭示入口流量对隔热装置内部的流动传热规律的影响。同时，用近似分析方法对隔热装置进行流动传热分析，比较计算结果验证这种近似分析方法的有效性。并且利用近似分析方法分析隔热装置的结构对其流动传热的影响。主要的工作内容如下所示：


（1） 构建核主泵隔热装置流体域和固体域的共轭传热分析模型，分析隔热装置内部的流动形式和传热规律，研究其自身结构对流动传热的影响。

（2） 对不同入口流量核主泵隔热装置三维精细模型进行流动传热分析。比较流动流量、温度分布和压力分布的计算结果判断入口流量对流动传热的影响。

（ 3） 构建核主泵隔热装置流体域和固体域的近似等效共轭传热分析模型，对不同入口流量核主泵隔热装置流动传热近似等效分析模型进行流动传热分析。并与三维精细模型对比流动传热的计算结果验证这种近似分析方法的有效性。

（4） 以近似分析模型为基础，修改近似分析模型的节流间隙的尺寸，分析节流间隙尺寸对循环流量和隔热装置循环流量和整体传热的影响。并以三位精细模型验证。应用近似分析模型分析转轴转速对循环流量和隔热装置内部流动传热的影响。

